
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/large_margin}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}







\title{Теплозащита ЖРД}
\author{Александренков Владислав Петрович}
\date{04 сентября 2018г.}







\begin{document}

\section{Введение в дисциплину}

\marginpar{Цель ТЗ --- обеспечение работоспособности. \\
Задачи ТЗ --- технологии ТЗ:\\
\begin{itemize}
	\item разработка концепции,
	\item моделирование,
	\item проектирование,
	\item анализ,
	\item решение,
	\item техническое исполнение.
	\end{itemize} }

	\define{Теплозащита}{совокупность конструкционных элементов выражающих компоненты ТЗ, совокупность мероприятий по проектированию ТЗ.}

	\subsubsection{Учебный курс}
	\begin{itemize}
		\item Предмет курса --- методология расчетов.
		\item Цель курса --- подготовка специальных проектов в ТЗ.
		\item Задачи курса --- приобретение навыков расчета охлаждения, анализа объектов ТЗ, моделирования систем охлаждения, составления расчетных схем, анализ решений, составления выводов.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Состав дисциплины}
	\begin{itemize}
		\item Лекции --- 17.
		\item Лабораторные работы --- 4.
		\item Домашнее задание --- 1.
		\item Экзамен.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Структура теоретического курса}
	\begin{enumerate}
		\item[I.] Физико-технические аспекты.
		\item[II.] Расчет тепловых потоков и теплоотдачи.
		\item[III.] Расчет термомеханического состояния конструкции.
	\end{enumerate}

	\section{Физико-технические аспекты теплозащиты}
	\subsection{Вещественные объекты и среды}
	\begin{enumerate}
		\item Рабочие тела.
		\begin{enumerate}
			\item В основном --- продукты сгорания, смеси.
			\[ D= \dfrac{t_{пр}}{t_{xp}}  \]
			\marginpar{$ D $ --- критерий Данкёлера}

		\end{enumerate}
		\item Дополнительное рабочее тело
		\begin{enumerate}
			\item : охладитель --- топливо, 3 компонент.\fig\fig

			Охлаждающая способность
			\[ K_\a = \l^{0.6}(\dfrac{c_p}{\mu})^{0.4} \la \a \propto K_\a^{Su^{0.8}} \]

			Выбор охладителя: горючее, окислитель.
			\item Привод турбин и т.п.
		\end{enumerate}

		\item Материалы:
		\begin{enumerate}
			\item Конструкционные. 
			\begin{enumerate}
				\item Классические углеродистые, аллюминиевые сплавы, медные сплавы и тп. Физ.свойства: $ \s, \ldots \l, T_{доп} \ldots $\fig
				\item Особые материалы: Mb, Ni, W.
				\item Композиционные материалы (КМ) -- широчайшая номенклатура:
				\marginpar{Композиты --- синтезированные, пространственно-армированные материалы с программируемыми свойствами.}
				\begin{enumerate}
					\item Матрица --- связующее (смолы) (удерживает в одном состоянии).
					\item Наполнитель --- всё что угодно, с необходимыми свойствами (несет силовые нагрузки).
				\end{enumerate}
				Например: углепластики, стеклопластики (УП, СП), углерод-углеродные (УУ), углерод-углеродные керамические (УУК) (в связке и наполителе могут появляться керамические материалы). 
			\end{enumerate}
			\item Функциональные --- материалы выполняющие специфические функции.
			\begin{enumerate}
				\item Теплоизоляционные материалы (ТИМ)
				\item Абляционные материалы (в том числе КМ)
				\item Вспомогательные
			\end{enumerate}
			\item Специальные --- широко в твердотопливных, в ЖРД редко, например: редкие металлы, различные углеродные материалы. 
		\end{enumerate}


	\end{enumerate}


	\section{Взаимодействия сред и механизмов ТеЗ}


	\begin{enumerate}
		\item Виды теплопередачи

		\begin{enumerate}
			\item Гомогенная среда

			Кондуктивный теплоперенос:
			\[ q = -\l \pdif{T}{n/1} = \l \dfrac{\D T}{\d} \]
			где $ \l $ --- зависит от молекулярной природы вещества.

			Конвективный теплоперенос:
			\[ q= \r u C_p V \D T \]
			\item Гетерогенная среда
			\[ q=(T_2-T_x)\a \]
			\[ q_л=C(T^4_2 - T^4_1) \]
			\[ q_\S = \a_{эф}(T_2-T_1) \]
			где $ \a $ --- зависит от молярной природы.
		\end{enumerate}

		\item Сток теплоты
		\[ q_г = q_{стока} \]
		ординарные виды стока

			\begin{enumerate}
				\item корпусное проточное охлаждение
				\[ q_{сток} = \a_{охл}(T_{ст}-T_{охл}) \]
				\item внутренняя завеса
				\[ q_{стока}=q_{нагрев}\pm q_{хим.реакц.}\pm q_{пр} \]

				\item аккумуляторы
				\[ q_{сток}=M_{ст}c_p(T_{доп}-T_{нач}) \]

				\item переток
				\[ q_{сток} = - \l_{ст} \pdif{T}{x} \]

				\item переизлучение
				\[ q_{сток}=C_{ст}(T^4_{ст}-T^4_{ср}) \]
				\item квазисток (ТИП)
				\[ q_{сток}= - \l_{тип}(T_г-T_{тип}) \]
				\[ \l_{тип} << \l_{ст} \]
				\item комбинированный вид стока
			\end{enumerate}
		\item Механизмы завесы

			\begin{enumerate}
				\item Способы организации завесы

				\begin{itemize}
					\item форсуночная завеса от головки (пристеночный слой)
					\[ M_{зав}\approx 
					\begin{cases}
					- min\ потерь\ \D I_у \\
					- max\ L\ завесы	
					\end{cases}
					 \]
					 \item распределенная завеса\fig
					 \item локальная завеса\fig
					 \[ L_ж = \dfrac{\m_з}{\pi D}\left( - \dfrac{(T_s-T_н)c_p}{\a_г(T_г-T_s)} + \dfrac{Q_{фп}\a(Т_г-T_s)}{} \right) \h = Q_{нагр} + Q_{деструкции}\]
					 где $ \h = f(Re_з) $\fig.
				\end{itemize}
				
			\end{enumerate}
		\item Абляция --- комбинированный сток теплоты. Ведет к уносу материала: 

		\begin{itemize}
			\item Поверхностный унос.\fig
			\item Внутренний унос. Характерен для каркасных материалов (например вольфрамовая губка), в том числе композитные материалы.\fig Тонкости этого процесса определяются составом композитного материала.
		\end{itemize}
		


			
	\end{enumerate}
	


\section{Моделирование процессов}

Моделирование: 1. создание математической модели, 2. испытание модели.

Модель --- отображение в сознании реальных процессов явлений механизмов и т.д по совокупности объективных и субъективных факторов.

Виды моделей:

	\begin{itemize}
		\item Вещественные
		\item Абстрактные

		\begin{itemize}
			\item Физические
			\item Математические
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}
	
Требования  к моделям: разнообразные, многочисленные, противоречивые. Требование разнообразные, но главное --- цель.

Классификация математических моделей:

\begin{itemize}
	\item высокого уровня, построенные на общих природных закономерностях и описываются PDE.
	\item феноменологического уровня, построенные на опыте.
\end{itemize}

\subsubsection{Базовая модель}
Модели высокого уровня делим на полные и приблеженные.

Полная модель: базовая модель --- условность, определяется: предметной областью, теоретической проработкой, оработанной направленностью и потребностью, авторитетностью, и пр.

\subsubsection{Базовая модель конвективного тепломассопереноса}
Ограничения: нерелятивиский подход, отсутствие электромагнитных взаимодействий, 
отсутствие внешней механической работы, отсутствие химических реакций.

Уравнение сохранения вещества
\[ \pdif{\r}{t}+\div(\r \textbf{V}) =0 \]

Уравнение сохранение количества движения
\[ \r \dfrac{D\textbf{V}}{Dt} = \r\textbf{F}+\operatorname{Div}(P)\]
\note{$ P $ --- тензор напряжения. $ U = c_vT $ --- внутреняя энергия. $ S $ --- тензор скоростей деформаций.}

Уравнение энергии для $ U $
\[ \r \dfrac{DU}{Dt} = -div(\textbf{q}) + q_V + P\.S  \]

\[ P = 2\mu \dot{S} - (p-\frac13\mu \div(\textbf{V}))\e \]
\note{\e --- тензорная единица}
\[ p=-\frac13(p_{xx}+p_{yy}+p_{zz}) \]
\[ \textbf{q} = -\l \pdif{T}{n} \]

\subsubsection{Условия однозначности}
Модель --- система дифференциальных уравнений $ \ra $ требуют условия однозначности:

\begin{itemize}
	\item физические условия однозначности,
	\item граница решения,
	\item временные условия,
	\item граничные условия.
\end{itemize}

\subsection{Обобщенные переменные}

\[ \div\textbf{V}=0 \]
\[ \r \pdif{\textbf{V}}{t}+\r(\textbf{V}\div\textbf{V})=\r q -grad p+ \m \div^2\textbf{V} \]
\[ \pdif{T}{t} + \r(\textbf{V}\div T) = \dfrac{\l}{\r c_p}\div^2T=a\div^2T\]
\[ \a \div^2T = -\l \left( \pdif{T}{h} \right)_{h=0} \]

Возьмем характерные величины и домножим уравнения на них.

В итоге получим:
\[ \pdif{\textbf{V}}{Fo}\dfrac{1}{Pe} + (\textbf{V}\div\textbf{V})=Fr - gradEu + \div^2V^2\dfrac{1}{Re} \]
\[ Re = \dfrac{\r V_0 l_0}{\mu} \]
\[ Fo= \dfrac{a t}{l_0^2} \]
\[ Nu=\dfrac{\a l_0}{\l} \]

\section{Общая постановка задачи ТеЗ}

Распределение температур в камере:\fig


\begin{table}[h]
	\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 		& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
 		\hline
T, К 	& 3000 & 20\% & 30\% & 40\%-60\% & 40-50\%\\
P, МПа  &0.5-2.0 & 20\% & 50\% & 80\% & 0.1---0.01\\
W, м/c  & 300 & до 1000  & 1200 & 2000	& 3500\\
	\hline
\end{tabular}

\end{table}

В каждой зоне можем решать защиту разнообразно.

\subsection{Декомпозиция задачи}
\fig*
Теплозащитные задачи имеют сопряженный характер (много слоев), поэтому:

\begin{itemize}
	\item Выделяются области, в каждой имеется решение.
	\item Влияние соседних областей решаем введением адекватных условий однозначности.
	\item Адекватные ГУ, адекватность ГУ решается путем иттераций.
	\item Сшивание решений на сходимость
\end{itemize}

\subsection{Алгоритм решения задачи}

\begin{itemize}
	\item Исход; идентификатор
	\item декомпозиция, расчетная схема
	\item выбор моделей,
	\item выбор методики расчета,
	\item расчеты (многовариантные),
	\item принимается решение,
	\item технический проект,
	\item опытные технические исполнения.
\end{itemize}

Определяющий параметр задачи ТеЗ коэффициент $ \a_к, \a_л \ra q $.




\section{}
fd













































































































































\end{document}


